<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model
  href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
  type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Contributi alla teoria figurativa della forma</title>
                <author>P. Klee</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt> 
                <publisher>Istituto Italiano di Studi Germanici</publisher>
                <pubPlace>Roma</pubPlace>
                <date>2025</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <respStmt><resp>Traduzione a cura di</resp><name>Hansmichael Hohenegger</name><name>C. Miglio</name></respStmt>
                    <respStmt><resp>Responsabilità scientifica di</resp><name>Tiziana Mancinelli</name></respStmt>
                    <respStmt><resp>Coordinamento a cura di</resp><name>Eleonora De Longis</name></respStmt>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="div_Klee_introduction">
                <pb/>
                <head type="main">A Lezioni del semestre invernale 1921-1922</head>
                <head type="subtype"><date>14 novembre 1921</date></head> 
                    <p>
                        Come introduzione un breve chiarimento concettuale. In
                        primo luogo ciò che è contenuto nel concetto di analisi. Nel
                        linguaggio comune si sente per lo più parlare delle analisi dei 
                        chimici. Un certo preparato, per esempio, ha grande smer-
                        cio per la sua azione eccellente.I buoni affari del produtto-
                        re di questo preparato incuriosiscono gli altri produttori, che
                        ne portano un campione al chimico, in modo che lo analizzi.
                        Il chimico deve procedere metodicamente per scomporre il 
                        preparato nei suoi componenti. Sciogliere l’enigma.
                    </p>
                    <p>
                        In un altro caso un alimento ha conseguenze dannose per 
                        la salute. Anche in questo caso deve intervenire il chimico, 
                        per evidenziare con chiarezza, mediante l’analisi, i compo-
                        nenti nocivi. In entrambi i casi il dato è un tutto costituito da 
                        diverse parti che sono dapprima sconosciute;
                    </p>
                <pb/>
                    <p>
                        ciò che è cercato sono i componenti.
                    </p>
                    <p>
                        Nella nostra attività i motivi e le ragioni per analizzare 
                        qualcosa, naturalmente, sono diversi. Non facciamo analisi né 
                        di opere che vorremmo copiare, né di quelle che non ci con-
                        vincono.
                    </p>
                    <p>
                        Noi ricerchiamo le vie che qualcun altro ha percorso nella 
                        creazione della propria opera, affinché, conoscendole, ci si 
                        metta su un proprio cammino. Questo tipo di considerazio-
                        ne deve preservarci dal concepire l’opera come qualcosa di 
                        rigido, invariabilmente stabilito. Grazie a queste esercitazio-
                        ni dovremmo poterci preservare dall’atteggiamento di chi si 
                        avvicina di soppiatto al risultato dell’opera, per coglierne in
                        tutta fretta ciò che è immediatamente a portata di mano, e 
                        con questo bottino scappare via.
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        È un peculiare tipo di analisi [3] quella che consiste nell’inda-
                        gare l’opera a partire dagli stadi del suo sorgere. Ho scelto per 
                        questo tipo di analisi la parola genesi. Anche il primo libro di 
                        Mosè, che si occupa della creazione del mondo, si chiama il 
                        Genesi. Vi è scritto: il primo giorno Dio creò, il secondo giorno, 
                        e così via. Il mondo che ci circonda è articolato storicamente.
                    </p>
                    <p>
                        Noi siamo artisti della figurazione (Bildner), la nostra
                        azione è quella di produrre opere, ci muoveremo quindi natu-
                        ralmente in ambito soprattutto formale. Senza per ciò dimen-
                        ticare che prima dell’inizio formale, o, più semplicemente, 
                        prima del primo tratto di matita, c’è un’intera preistoria, che
                        non è però solo il desiderio di espressione, il piacere che gli 
                        uomini ne ricavano, non si riduce alla necessità esteriore di 
                        esprimersi, ma è anche uno stato universale dell’umanità, la 
                        cui direzione è detta visione del mondo [Weltanschauung], 
                        stato che con interna necessità ora qui ora là preme per ma-
                        nifestarsi.
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        Sottolineo questo punto affinché non sorga il malinteso 
                        per cui l’opera consisterebbe esclusivamente di forma.
                    </p>
                    <p>
                        Ma, per altro verso, devo sottolineare con maggior forza 
                        che non ci serve a nulla la più precisa e scientifica conoscenza 
                        della natura delle piante, degli animali, della terra e della sua 
                        storia, delle stelle, se non abbiamo tutta l’attrezzatura neces-
                        saria per la sua rappresentazione. Che non ci serve a nulla la 
                        più spirituale concezione dell’armonia di queste cose nell’uni-
                        verso, se non siamo anche, secondo la direzione di quello sta-
                        to dell’umanità, attrezzati di forme. Che non ci serve a nulla
                        l’animo più profondo, l’anima più bella, se non abbiamo a di-
                        sposizione le forme a ciò appropriate.
                    </p>
                    <p>
                        Per noi si tratta di rinunciare al colpo di fortuna isolato 
                        che può portare onore per una volta al dilettante con un ope-
                        re riuscita [, e a noi forse disonore passeggero], e che come 
                        caso singolo può perfino essere tale da mettere in imbarazzo 
                        un professionista.
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        Fatte queste premesse generali, inizio proprio dove inizia 
                        la forma figurativa: dal punto che si mette in movimento.
                    </p>
            </div>
            <div xml:id="div_Klee_lesson1">
                <pb/>  <!--Controllare codifica colonne-->
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url="..."/><graphic url=".../number1"/>
                        <cb n="right"/>
                        Poco dopo aver applicato su una su-
                        perfi cie la matita, o comunque qualcosa 
                        di appuntito, sorge una linea [di carattere 
                        lineare-attivo] (all’inizio, tanto più procede liberamente, tan-
                        to più chiara è la sua natura mobile).
                    </p>
                    <p>
                        Se applico una linea, cioè uno strumento per disegnare 
                        fatto a spigolo sia esso colorato o nero, sorge una superficie 
                        (all’inizio con una scioltezza nel procedere assai limitata).
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="left"/> <graphic url="..."/>
                        <cb n="right"/>
                        Se avessimo una materia per 
                        spostare dei piani con degli effet-
                        ti simili, potremmo scrivere nello 
                        spazio una scultura ideale Ma pur-
                        troppo questa è già utopia.
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="left"/> <graphic url="..."/>
                        <cb n="right"/>
                        Rimaniamo quindi, per adesso, 
                        al mezzo più primitivo, alla linea. 
                        Nei tempi arcaici dei popoli, quan-
                        do scrivere e disegnare sono ancora 
                        la stessa cosa, la linea è l’elemento 
                        dato.
                    </p>
                <pb/>
                    <p>
                        Anche i nostri figli per lo più iniziano con essa, scoprono 
                        un bel giorno il fenomeno del punto mobile, e ci possiamo 
                        oramai a mala pena immaginare con quale entusiasmo. La 
                        matita si muove dapprima con grande scioltezza, a suo pia-
                        cere. Osservando le prime opere si fa però anche subito la 
                        scoperta che le vie che sono state percorse sono ora fissate 
                        nella scrittura. I bambini che, appunto, si compiacciono di ciò 
                        che è caotico, naturalmente non sono artisti figurativi (Bild-
                        ner), ma altri bambini procederanno rapidamente verso un 
                        certo ordine. La critica dei percorsi che sono stati descritti ha 
                        inizio. L’elemento caotico del primo gioco lascia il passo a una 
                        incipiente regolarità.  
                    </p>
                    <p>
                        La libertà nel condurre una linea si sottomette all’atteso 
                        effetto finale. Per cautela si inizia con effetti ottenuti davvero 
                        con poche linee. Si resta primitivi.
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        Ma nella primitività non si può persistere con buon esi-
                        to. Si dovrà trovare un modo per arricchire il misero risulta-
                        to finale senza distruggere, confondere, l’impianto (Anlage) 
                        semplice e perspicuo. 
                    </p>
                    <p>
                        Si dovrà ordinare: Cose principali e cose secondarie.
                    </p>
                    <p>
                        Lineare attivo
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson1_fig1"/>
                        <figDesc>
                            linea libera ab fig.1
                        </figDesc>
                    </figure>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson1_fig2"/>
                        <figDesc> 
                            linea libera ab fig.1
                            linea che accompagna a1-b1 figg.2,3,4
                        </figDesc>
                    </figure>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson1_fig3"/>
                    </figure>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson1_fig4"/>
                    </figure>
                <pb/> 
                    <figure>
                        <figDesc>
                            linea libera in detours figg. 5 e 6.
                        </figDesc>
                        <graphic url=".../lesson1_fig5"/>
                    </figure>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson1_fig6a"/>
                        <graphic url=".../lesson1_fig6b"/>
                        <graphic url=".../lesson1_fig6c"/>
                    </figure>
                    <figure>
                        <figDesc> 
                            Fig. 7 Due linee che accompagnano una linea principale im-
                            maginaria.
                        </figDesc>
                        <graphic url=".../lesson1_fig7"/>
                    </figure>
                    <figure>
                        <figDesc>
                            Fig. 8 La stessa cosa
                        </figDesc>
                        <graphic url=".../lesson1_fig8"/>
                    </figure>
                    <figure>
                        <figDesc>
                            Fig. 9 Simile
                        </figDesc>
                        <graphic url=".../lesson1_fig9"/>
                    </figure>
                    <p>
                        In tutti questi esempi la linea principale è libera e sciol-
                        ta. È, per così dire, un passeggiare per il passeggiare. Senza 
                        meta. 
                    </p>
                <pb/>
                    <p>(lineare attivo)</p>
                    <p>Questa nuova linea invece</p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson1_fig10"/>
                    </figure>
                    <p>
                        è cadenzato, vuole arrivare prima possibile a 1, poi a 2, 
                        poi a 3 ecc. Si può parlare piuttosto dell’andamento degli 
                        affari (Geschäftsgang) che di un andare a passeggio (Spa-
                        ziergang): le linee rette lo testimoniano. Tanto la linea libera 
                        quanto quella cadenzata sono però di un tipo attivo puro.
                    </p>
                    <p>Lineare mediale</p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson1_fig11"/>
                        <graphic url=".../lesson1_fig12"/>
                    </figure>
                    <p>
                        In questi nuovi casi la linea con scadenze circoscrive delle 
                        figure piane come triangolo e rettangolo, o qui cerchio e ellis-
                        se.
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson1_fig13"/>
                        <graphic url=".../lesson1_fig14"/>
                    </figure>
                <pb/>
                    <p>
                        Come linea si contraddistingue per un carattere tranquil-
                        lizzante e privo di inizio o di fine. Considerata in modo ele-
                        mentare (come azione della mano) è certo ancora linea, ma          <!--Come inserire il rimando "fig 5"?-->
                        formata fino in fondo, la rappresentazione lineare è sostituita 
                        prontamente dalla rappresentazione di un piano. In questo 
                        modo sparisce anche il carattere mobile della linea (nessuno 
                        sarà tentato, alla vista della luna, di fare un giro di giostra alla 
                        sua periferia) sostituito dal concetto della quiete più comple-
                        ta (soprattutto nel caso del cerchio).
                    </p>
                    <p>Lineare passivo</p>
                    <p>
                        Le  linee hanno, in questo caso, un carattere del tutto pas-
                        sivo.
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson1_fig15"/>
                        <graphic url=".../lesson1_fig15a"/> <!--che siano 15, 16 e 17 anziché solo 15 e 16?-->
                        <graphic url=".../lesson1_fig16"/>
                    </figure>
                    <p>
                        In effetti si vedono ancora linee, ma non si tratta più di 
                        azioni lineari, ma di risultati di linee, di azioni di piani. La li-
                        nea non è fatta, ma subita.
                    </p>
                <pb/>  <!--Come inserire il testo in verticale nel margine sinistro?-->
                    <p>
                        In senso inverso al decorso di questa breve rappresen-
                        tazione della linea procede la rappresentazione, che pure è 
                        contenuta in questa, del piano. Quando la linea era attiva di-
                        videva in superfici immaginarie. In mezzo ad esse si imponeva 
                        il carattere di superficie, diventando attivo quando la linea 
                        veniva detta passiva.
                    </p>
                    <p>
                        La superficie, coltivata allo stato puro, è l’elemento calmo, 
                        Ma se finisce per muoversi, si avvicina al carattere della linea. 
                        Quanto più la linea AB si muove in avanti, tanto più in questo
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url="..."/>
                        <cb n="right"/>
                        modo diventa sottile la superficie de-
                        scritta in rapporto alla sua lunghez-
                        za, finché infine si può parlare di una 
                        coincidenza tra A e B, con il che sia-
                        mo di nuovo giunti alla linea attiva. 
                        (Questa sezione è ripresa alle pagine 
                        143-146).
                    </p>
                <pb/>
                    <p>
                        21 Novembre 1921
                    </p>
                    <p>
                        Esercitazione: il violino. Modelli: un violoncello, due violini.
                    </p>
                    <p>
                        Prefazione: il violino come forma compiuta, come opera d’arte, 
                        come personalità indipendente (non macchina). La concezione 
                        per esempio in Picasso, Braque e gli attuali pittori parigini.
                    </p>
                    <p>
                        Si propone un inizio analitico per chi è insicuro, per poi 
                        passare a una concezione più libera mediante le forme acqui-
                        site. Desiderio tacito: la composizione la più libera: più oltre-
                        violino [Übervioline] che violino.
                    </p>
                    <p>Risultati dapprima piuttosto di natura analitica.</p>
            </div>
            <div xml:id="div_Klee_lesson2"> <!--Come inserire gli argomenti a margine?-->
                <pb/> 
                    <p>28 Novembre 1921</p>
                    <p> 
                        <cb n="left"/><graphic url=".../number2"/>
                        <cb n="right"/>
                        14 giorni fa ci siamo occupati, tra l’altro, della 
                        linea libera. Avevo scelto come esempio un tipo di 
                        linea che corrisponde a un andamento che riposa in 
                        se stesso, che non ha un scopo o una meta dichiarati.
                    </p>
                    <p>
                        Questa linea aveva in sé qualcosa di calmo, armonico e, 
                        come tema per una composizione, avrebbe richiesto che, 
                        nell’esecuzione,  ci fossero delle forme d’accompagnamento, 
                        e in musica si sarebbe potuta associare piuttosto alla forma 
                        popolare di canzone, che ad una forma più artistica.
                    </p>
                    <p>
                        Si associavano allora anche solo forme di accompagnamen-
                        to o forme sostitutive delle linee che riposano in se stesse, fig. 1  
                        Forme di accompagnamento in parte (fig. 1) di carattere as
                        solutamente convergente, o fig. 2 carattere effettivamente
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson2_fig1"/>
                    </figure>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson2_fig2"/>
                    </figure>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig3"/>
                    </figure>
                    <p>
                        convergente fig. 3 fig. 2 o (3) di natura effettivamente con
                        vergente, conservando l’indipendenza della linea di accom
                        pagnamento. Cioè l’andamento che è paragonabile a quello di
                    </p>
                <pb/>
                    <p>
                        un uomo con il suo cane che corre libero.
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson2_fig4"/>
                    </figure>
                    <p>
                        La differenza essenziale di questo nuova immagine (Ge-
                        bild [configurazione?]) rispetto agli esempi di convergenza 
                        si può illustrare nel migliore dei modi se pensiamo per esem-
                        pio ogni linea come la via percorsa da un uomo. Negli esempi 
                        precedenti si potrebbe parlare di amicizia: non c’è separazio-
                        ne.  In questo nuovo esempio di divergenza, invece vediamo 
                        il passante (Nebenmensch) attraversare la nostra strada solo 
                        una volta, nel punto D.
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="left"/> <graphic url=".../lesson2_fig5"/>
                        <cb n="right"/>
                        Rappresentiamoci 
                        così dei binari del tre-
                        no. Ciò ha qualcosa di 
                        assai ingannevole, no? 
                        Infatti queste linee sono 
                        in verità piuttosto di-
                        vergenti. Rotaie che si 
                        allontanano sempre di 
                        più l’una dall’altra: un 
                        bel deragliamento dav-
                        vero; oppure, se si pren-
                        de la direzione opposta,
                        <graphic url="..."/> 
                    </p>
                <pb/>
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url=".../lesson2_fig6"/>
                        <cb n="right"/>
                        le rotaie che al di là di quel che si 
                        vede presto si incroceranno, non 
                        è forse quasi ancora più preoccu-
                        pante?
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url=".../lesson2_fig6"/>
                        <cb n="right"/>
                        Come è potuto succedere? 
                        Bene, siamo usciti, senza accor-
                        gercene, da un concetto di piano 
                        nell’ambito spaziale, nella terza 
                        dimensione. Pratichiamo la pro-
                        spettiva.
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="left"/>
                        L’ultima volta abbiamo stabilito, all’inizio con rammarico, 
                        che non abbiamo una scrittura spaziale, che non possiamo 
                        spostare superfici con effetti visibili che producano corpi, 
                        analogamente al movimento di punti  nel 
                        produrre linee, o al movimento di linee nel 
                        produrre superfici. Per questo siamo co-
                        stretti far uso della pro
                        spettiva.
                        <cb n="right"/><graphic url="..."/>
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="left"/> <graphic url="..."/>
                        <cb n="right"/>
                        Non sarà né peregrino né difficile, se 
                        ci limiteremo ai tratti principali. D'altron-
                        de vale davvero la pena mettere in chiaro 
                        i fenomeni implicati nella pro-
                        spettiva.
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="left"/> <graphic url=".../lesson2_fig7"/>
                        <cb n="right"/>
                        Questi (fig. 7) sono dunque 
                        binari di treno. I binari di treno 
                        poggiano su traversine. Come lo 
                        rappresento? 
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="left"/> <graphic url=".../lesson2_fig7"/>
                        <cb n="right"/>
                        Se, da geometra o da carto-
                        grafo, dovessi rappresentare bi-
                        nari su un piano, l’immagine sa-
                        rebbe quella di due linee parallele
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        e le traversine sarebbero da porre a distanze regolari.
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson2_fig8"/>
                    </figure>
                    <p>
                        Rappresentata spazialmente questa immagine grafica 
                        [rappresentazione] ha un aspetto essenzialmente diverso. Le 
                        distanze tra le traversine aumentano a vista d’occhio in avan-
                        ti, come sanno la maggior parte degli europei. 
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson2_fig8a"/>
                    </figure>
                    <p>
                        <cb n="left"/> <graphic url=".../lesson2_fig9"/>
                        <cb n="right"/>
                        Il fronte della lo-
                        comotiva forma un 
                        angolo retto con il 
                        piano che sta tra i bi-
                        nari. (Proprio all’ini-
                        zio abbiamo proiet-
                        tato in questo modo 
                        la maggiore altezza 
                        spaziale). 
                    </p>
                <pb/>
                    <p>
                        Ora possiamo rappresentarci in questa nuova terza di-
                        mensione nuovi angoli e superfici (così la nuova superficie 
                        che è stata aggiunta della fig. 11 forma un angolo retto con la 
                        superficie della fig. 10 [correzione di 11])
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson2_fig10"/>
                        <graphic url=".../lesson2_fig11"/>
                    </figure>
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url=".../lesson2_fig12"/>
                        <cb n="right"/>
                        e perveniamo alla costruzione 
                        di uno spazio nel quale potremmo 
                        entrare camminando eretti.
                    </p>
                    <p>

                        <cb n="left"/><graphic url=".../lesson2_fig12"/>
                        <cb n="right"/>
                        Prendiamo di nuovo le mosse 
                        dalla rappresentazione dei binari, 
                        ma ci limitiamo a una traversina 
                        lontana da noi e una vicino a noi, 
                        cioè a due sole traversine. En-
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="center"/><graphic url=".../lesson2_fig13"/>
                        <cb n="right"/>
                        trambe le tra-
                        versine le sud-
                        dividiamo in un 
                        numero uguale 
                        di parti uguali, 
                        qui per es. in 
                        tre punti.
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url=".../lesson2_fig14"/>
                        <cb n="right"/>
                        In questo modo 
                        possiamo passare da 
                        una gradazione tra-
                        sversale e una longi-
                        tudinale, e vedere di 
                        fronte a noi la pro
                        spettiva di una super-
                        ficie del terreno che è 
                        descritta con cinque 
                        linee parallele.
                    </p>
                    <p>
                        Quale linea ci colpisce particolarmente?... Naturalmente 
                        quella mediana (da 2 a 2).
                    </p>
                    <p>E a quale titolo? in quanto verticale.</p>
                    <p>
                        Cosa ci dice questa verticale? Che anche noi, siamo stati 
                        nel punto in cui essa è stata.
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson2_fig15"/>
                    </figure>
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url=".../lesson2_fig16"/>
                        <cb n="right"/>
                        Se facciamo 
                        un passo a sini-
                        stra, la verticale 
                        si sposta al punto 
                        1. e la superficie 
                        del terreno as-
                        sume, nella pro-
                        iezione, questa 
                        configurazione.
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        Mentre dal punto di vista del nr 3 si otterrebbe questa 
                        nuova immagine proiettiva.
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson2_fig17"/>
                    </figure>
                    <p>
                        Nel percorrere una superficie <graphic url="..."/> cosiffatta la verticale 
                        resta verticale se non abbandono la linea, e le altre linee 
                        mi vengono incontro a raggiera.
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="left"/>

                        Se abbandono la linea, l’imma-
                        gine si sposta dal lato che di volta 
                        in volta le è opposto. 
                        <cb n="right"/><graphic url=".../lesson2_fig18"/>
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson2_fig19"/>
                        <graphic url=".../lesson2_fig20"/>
                    </figure>
                    <p>
                        (E così, incidentalmente, abbiamo fatto conoscenza con il 
                        fenomeno del contromovimento!!)
                    </p>
                <pb/>
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url=".../lesson2_fig21"/>
                        <cb n="right"/>
                        Ora vogliamo nuovamente tor-
                        nare allo stato di quiete  e 
                        procedere come prima con 
                        la gradazione trasversale.
                        Così facendo si ot-
                        tiene questa immagine 
                        (fig. 21)
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson2_fig21"/>
                    </figure>
                    <p>di nuovo uno spazio nel quale si può entrare camminando.</p>
                    <p>
                        A questo proposito vi prego di prestare una particolare atten
                        zione alle pareti laterali. Come per la superficie del terreno la 
                        verticale aveva un significato particolare, così avviene adesso 
                        per l’orizzontale.
                    </p>
                <pb/>
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url=".../lesson2_fig22"/>
                        <cb n="right"/>
                        Cosa significa questa 
                        orizzontale? (Bene, la 
                        risposta non tarderà)
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson2_fig23"/>
                    </figure>
                    <p>riguardo alla fig. 23.</p>
                    <p>
                        Qui ho costruito dentro uno spazio, ormai ben conosciuto, 
                        un altro spazio, che permette all’occhio una visione della sua 
                        superficie superiore. Si può dunque parlare di un corpo piutto
                        sto che di una spazialità [Räumlichkeit] che finisce all’interno 
                        del nostro campo visivo del nostro occhio, mentre gli spazi reali 
                        superano il nostro campo visivo. (noi siamo in essi). 
                    </p>
                    <p>
                        Dunque un corpo che permette all’occhio una visione del
                        la sua superficie superiore.
                    </p>
                <pb/>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson2_fig24"/>
                    </figure>
                    <p>
                        In questo caso il corpo non 
                        permette all’occhio una visione della sua 
                        superficie superiore. Assumiamo che esso sia fatto di ve
                        tro: permetterebbe al contrario una visione dal basso di que
                        sta superficie.
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="left"/>
                        Una tale superficie orizzontale che può essere vi
                        sta da sotto è posta però sopra il nostro occhio, è più 
                        alta di noi. L’altra superficie orizzontale che il nostro 
                        occhio vede dall’alto è posta più in basso del nostro 
                        occhio, sta sotto di noi.
                        <cb n="right"/><graphic url=".../lesson2_ad24"/>
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="left"/>
                        In questo terzo caso succede qualcosa di parti-
                        <cb n="right"/><graphic url=".../lesson2_ad23"/>
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url=".../lesson2_fig25"/>
                        <cb n="right"/>
                        colare. L’oc-
                        chio non è in 
                        grado di riconosce-
                        re questa superficie 
                        superiore né dall’al-
                        to, né dal basso in 
                        quanto 
                        superficie, 
                        ma gli appare come
                    </p>
                <pb/>
                    <p>
                        <cb n="left"/> linea orizzontale.
                        <cb n="center"/><graphic url=".../lesson2_ad25"/>
                        <cb n="right"/> 
                        Il corpo è cioè, precisamente, all’al-
                        tezza del nostro occhio.
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url=".../lesson2_ad25"/>7
                        <cb n="right"/>
                        (Si potrebbe ag-
                        giungere con qualche 
                        sottigliezza che in que-
                        sto caso gradazione 
                        trasversale e gradazio-
                        ne longitudinale coin-
                        cidono).
                    </p>
                    <p>
                        Quel che vale per questa superficie orizzontale, vale logi-
                        camente anche per la linea orizzontale che gli corrisponde su 
                        entrambe le pareti laterali. Queste linee orizzontali che stan-
                        no all’altezza dell’occhio appaiono nella proiezione di nuovo 
                        come orizzontali.
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url=".../lesson2_fig22"/>
                        <cb n="right"/>
                        La risposta eccola 
                        qua: significa “al
                        tezza dell’occhio”
                    </p>
                <pb/>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson2_fig26"/>
                    </figure>
                    <p>
                    </p>
                    <figure>
                        <figDesc>
                            ad 26
                            visto
                        </figDesc>
                        <graphic url=".../lesson2_ad26"/>
                        <figDesc>
                            fig 27
                            pensato
                        </figDesc>
                        <graphic url=".../lesson2_fig27"/>
                    </figure>
                <pb/> 
                    <p>
                        <cb n="left"/>
                        Questo disco dell’orizzonte separa l’intera 
                        spazialità visibile in una  [metà] parte superio-
                        re e una inferiore. Come se ci trovassimo in un 
                        grande barattolo rotondo, che si scompone in 
                        barattolo e in coperchio.
                        <cb n="right"/><graphic url="..."/>
                    </p>
                    <p>
                        Questo segno corrisponde anche alla struttura dell’uomo 
                        in riferimento alla forza di attrazione della terra. Il senso della 
                        verticalità è vivo in noi, per non farci cadere, e quando è ne-
                        cessario, allarghiamo a mo’ di correzione le braccia, per con-
                        trobilanciare l’errore. In casi particolari allunghiamo l’oriz-
                        zontale, come il funambolo con fa il suo bilanciere.
                    </p>
                    <p>
                        Nota. Le questioni di prospettiva qui abbozzate e tutto ciò 
                        che cu sembrava valesse la pena di sapere può essere verifi-
                        cato o indagato ulteriormente per mezzo di un semplice ap-
                        parecchio. Si colloca verticalmente ben ferma una lastra di 
                        vetro e la si pone vicino all’occhio davanti all’oggetto che si 
                        vuole proiettare. Si osserva con un occhio, che non deve muo-
                        versi dal suo punto. Con inchiostro <graphic url="..."/>
                        di china o con una matita grassa si 
                        disegnano sulla lastra di vetro le li
                        nee essenziali dell’oggetto.
                    </p>
                    <p>
                        Le linee riprese su una lastra di vetro non verticale vengono 
                        percepite come deformazioni. Simili deformazioni sono prodot
                        te da fotografi che fotografano dal basso un oggetto facilmente 
                        controllabile nella sua prospettiva, per es. un edificio.
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url="..."/>
                        <cb n="center"/><graphic url="..."/>
                        <cb n="right"/>
                        Immagini così non sa
                        rebbero infatti, oggetti
                        vamente (o logicamente) 
                        nemmeno errate.
                    </p>
                    <p><cb n="right"/> le finestre in basso sono</p>
                <pb/>
                    <p>
                        più vicine all’occhio di quelle in alto, e sono dunque più lar-
                        ghe. Ma l’uomo oppone a tutto il suo veto, perché vuole po-
                        tersi tenere alla verticale e all'orizzontale, per non vacillare e 
                        per non avere le vertigini egli stesso. Il valore di tutto questo 
                        procedimento sta dunque solo nella possibilità di verificare [la 
                        correttezza della prospettiva]; già per questo aver disegnato 
                        correttamente in prospettiva non ha nessun valore, perché 
                        seguendo queste regole ciascuno può riuscirci.
                    </p>
                    <p>
                        Ancora degli esempi: Strumento prospettico di v. Gogh 
                        [pensa alla stanza da letto a Arles], “carré” di [Ferdinand] Ho-
                        dler
                    </p>
                    <p>5 dicembre (Esercizi)</p>
                    <p>
                        Rappresentazioni grafiche e tonali dell’equilibrio a partire 
                        da costruzioni in equilibrio su un piano.
                    </p>
            </div>
            <div xml:id="div_Klee_lesson3">
                <pb/> 
                    <p>12 dicembre 1921</p>
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url=".../number3"/>
                        <cb n="right"/>
                        Eravamo rimasti al funambolo col suo bilan-
                        ciere, che realizza in modo estremo il simbolo 
                        dell’equilibrio delle forze.
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig1"/>
                    </figure>
                    <p>
                        Dagli elementi della teoria della prospettiva avevamo ri-
                        cavato questo simbolo, come segno distintivo del significato 
                        di Verticale e Orizzontale. L’estensione della linea vista sulla 
                        superficie orizzontale e insomma sull’orizzonte, ci ha condotti 
                        a un ampliamento spaziale di questo simbolo: 
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig2"/>
                    </figure>
                    <p>
                        Oggi la nostra indagine avrà per oggetto il ponderare le 
                        forze da una parte e dall’altra; si tratta di quelle forze che de-
                        rivano dalla attrazione terrestre, insomma, si tratta di ponde-
                        rare i pesi. Il tipo di forze considerato ci sarà particolarmente 
                        familiare, poiché dal punto di vista fisico noi stessi siamo sot-
                        toposti a queste leggi di gravità. In tal modo vogliamo pre-
                        supporre la terraferma sulla quale normalmente ci troviamo, 
                        e non, come accade in via eccezionale, il muoverci in acqua o 
                        addirittura in aria.
                    </p>
                    <p>
                        Proprio come al rigattiere nel suo negozio, in questa valu-
                        tazione ci tornerà utile uno strumento, la bilancia.
                    </p>
                <pb/> 
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig3"/>
                    </figure>
                    <p>
                        Le bilance hanno all’incirca questo aspetto. Ponderano 
                        due pesi l’uno in relazione all’altro, i quali, proprio in quan-
                        to sono soltanto due, possono agire su una superficie. Infatti 
                        due punti, ovunque essi si trovino nello spazio, posso sempre 
                        riportarli su un’unica superficie.*
                    </p>
                    <p> Ma una bilancia davvero tridimensionale avrebbe questo aspetto:</p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig5"/>
                    </figure>
                    <p>
                        in questo caso una bilancia tridimensionale che si estende 
                        sui tre assi AB, CD ed EF. Con questa bilancia si potrebbero 
                        misurare i pesi attaccati alle pareti di uno spazio costruito su 
                        un esagono (fig. 6)
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url=".../lesson3_fig4"/>
                        <cb n="right"/>
                        *Supponiamo che una certa superficie sia adesso pesata 
                        correttamente, a questo punto possiamo spostare la bilancia 
                        e ponderarne una in posizione opposta rispetto alla superficie 
                        che le sta di fronte.
                    </p>
                <pb/>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig6"/>
                    </figure>
                    <p>
                        Fare i nostri primi esperimenti con questa piccola macchi-
                        na che già non è più molto semplice, non sarebbe ragionevole, 
                        e vorrete concedermi che sarà del tutto legittimo limitarsi alla 
                        superficie.
                    </p>
                    <p>
                        È indifferente che la bilancia bidimensionale stia in vertica-
                        le o in orizzontale (fig. 3 e 3a), essenziale è per essa l’incrocio 
                        tra la verticale e l’orizzontale. Questo è lo spirito della bilancia
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>e noi possiamo ignorarne i piatti senza conseguenze.</p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig7"/>
                    </figure>
                    <p>
                        Se da un canto turbiamo l’equilibrio attraverso un carico ec-
                        cessivo, 
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig8"/>
                    </figure>
                    <p>allora l’immagine cambia in questo modo.</p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig9"/>
                    </figure>
                    <p>Se lo correggiamo con un contrappeso,</p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig10"/>
                    </figure>
                    <p>allora appare così:</p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig11"/>
                    </figure>
                    <p>
                        <cb n="left"/>La novità è questa croce:
                        <cb n="right"/><graphic url="..."/>
                    </p>
                    <p>
                        Vorrei ricordarvi a questo punto il rapporto comple-
                        mentare tra linee e superfici che ho trattato due lezio-
                        ni addietro. Le superfici, sulle quali simili giochi di for-
                        ze si realizzano, sono generalmente limitate, p. esempio
                    </p>
                <pb/> <!--Avrà senso la soluzione del primo paragrafo?-->
                    <p>
                        <cb n="left"/>
                            <cb n="left"/>
                            da un quadrilatero, 
                            all’incirca così: 
                            <cb n="right"/><graphic url=".../lesson3_fig13"/>
                        <cb n="right"/>
                            <cb n="left"/>
                            e con la nuova 
                            croce così:
                            <cb n="right"/><graphic url=".../lesson3_fig13a"/>
                    </p>
                    <p>
                        Questa figura consente (13 a), tenendo conto di quel rap-
                        porto complementare, due concezioni, una secondo la linea 
                        e una secondo la superficie. Dal punto di vista della linea si 
                        tratta di un quadrilatero con due diagonali, dal punto di vista 
                        della superficie è un quadrilatero suddiviso in quattro trian-
                        goli. In particolare, se prendiamo un quadrilatero non proprio 
                        quadrato, i quattro triangoli si ordinano in 2x2 triangoli sim-
                        metrici. 
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig14"/>
                        <graphic url=".../lesson3_fig15"/>
                    </figure>
                    <p>
                        Caratteristico della loro disposizione è che si toccano ai 
                        vertici, spinti dall’impulso verticale e orizzontale.
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig16"/>
                        <graphic url=".../lesson3_fig17"/>
                        <graphic url=".../lesson3_fig18"/>
                    </figure>
                    <p>Torna la bilancia (fig. 18)</p>
                <pb/> 
                    <p>
                        La primitiva semplicità dell’azione equilibristica me ne ha 
                        permesso la realizzazione per così dire simbolica. Il risultato 
                        è di natura simmetrica, poiché su ambo i lati si trovano pesi 
                        omogenei. Uno stato di equilibrio non fondato sulla simmetria 
                        potrebbe venire illustrato con la figura di una bilancia in cui 
                        per esempio, in uno dei due piatti due pesi da mezzo chilo, 
                        nell’altro due pesi da 750 gr e uno da 250 gr.
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig19"/>
                    </figure>
                    <p>
                        Ma detto questo, possiamo chiudere qui. Noi dobbiamo 
                        operare con elementi figurativi, attraverso i quali la sensazio-
                        ne di peso possa essere discussa.
                    </p>
                    <p>
                        Cominciamo da alcuni casi in cui non si può parlare affatto 
                        di equilibrio.
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig20"/>
                    </figure>
                    <p>
                        20) differenza di estensione, accumulo di energia sul lato 
                        destro attraverso l’addizione
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        21) valore differente della tonalità; maggiore carico sul lato 
                        destro dell’ energia del nero
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig21"/>
                    </figure>
                    <p>
                        22) valore differente nella tonalità cromatica, maggior carico 
                        a destra dell’energia cromatica.
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig22"/>
                    </figure>
                    <p>
                        23) differenza di valore cromatico, maggior carico a sinistra, 
                        mediante il carattere cromatico
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig23"/>
                    </figure>
                    <p>
                        Passiamo alla correzione. Per la fig. 20 attingiamo alla nostra 
                        cassetta degli elementi dallo scomparto Linea, e aggiungiamo 
                        a sinistra ciò che manca. 
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig20a"/>
                    </figure>
                    <p>
                        Per la figura 21 attingiamo allo scomparto Tono Nero e aggiungia-
                        mo accanto al quadrato grigio chiaro un piccolo quadrato di Nero
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig21a"/>
                    </figure>
                <pb/> 
                    <p>
                        Per la figura 22 attingiamo allo scomparto Tono Rosso e 
                        procediamo in modo corrispondente.
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig22a"/>
                    </figure>
                    <p>
                        Per la figura 23 attingiamo allo scomparto Colori puri e 
                        carichiamo forse con un po’ di giallo il lato azzurro troppo 
                        leggero?
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig23a"/>
                    </figure>
                    <p>
                        È certo che se le dosi saranno correttamente misurate di 
                        qua e di là si potrà dire raggiunto l’equilibrio, ovvero un equi-
                        librio non più identico alla simmetria. Ma per caratterizzare 
                        con determinatezza, per così dire in modo cogente, il di qua 
                        e il di là come parte e controparte c’è sicuramente più che 
                        questa grossolana contrapposizione. Deve intervenire un im-
                        perativo locale che non si potrà non valutare. Ogni esempio 
                        cogente va oltre la semplice contrapposizione:
                    </p>
                <pb/> 
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig24"/>
                    </figure>
                    <p>
                        Qui è intervenuto un simile imperativo locale, ovvero la 
                        posizione dei pesi energetici si fonda su una particolare idea. 
                        Esempio di composizione fig. 24
                    </p>
                    <p>
                        L’asse troppo caricato dal rosso più pesante AB si è in-
                        clinato verso A e innalzato verso B. Originariamente giaceva 
                        orizzontalmente (a—b). Entrambi, l’originario ab e il nuovo 
                        AB hanno un solo punto in comune, il punto C. C è dunque 
                        il perno. Conseguenza di questa rotazione dell’asse è che il 
                        rosso a sinistra si trova più in basso rispetto al rosso chiaro a 
                        destra. Ora per compensare si aggiunge il rosso scuro, e così 
                        sarà in grado di realizzare l’equilibrio.
                    </p>
                    <p>
                        Un piccolo dramma delle orizzontali, interpretato in ter-
                        mini umani: ho perso l’equilibrio verso sinistra, e ho allungato 
                        la mano verso destra, cercando un qualche appiglio per non 
                        cadere. 
                    </p>
                    <p>Oppure, spostando l’azione sulla verticale: (girare)</p>
                <pb/> 
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url=".../lesson3_fig25"/>
                        <cb n="right"/>
                        la parte superiore del 
                        corpo è troppo pesante, 
                        la verticale cade verso si-
                        nistra se non si inserisce 
                        per tempo la correzione. 
                        Allungando la gamba sini-
                        stra si estende la superfi-
                        cie della base.
                    </p>
                    <p>
                        Il carattere di queste due composizioni schematiche è cen-
                        trico, ovvero: l’impostazione fa riferimento a un centro. Ma se 
                        ci figuriamo ripetutamente una serie di azioni composizionali 
                        dal basso verso l’alto otteniamo una serie di simili centri uno 
                        sull’altro e dunque non possiamo più parlare di un impianto 
                        centrico. Questa serie di punti C assume dunque l’aspetto di 
                        una spina dorsale, come vedrete presto.
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url=".../lesson3_fig26"/>
                        <cb n="right"/>
                        I va pensato 
                        come basamento, II 
                        come prima pietra 
                        su questo basamen-
                        to, messo in modo 
                        da raggiungere ap-
                        pena il limite di ri
                        baltamento. Si può 
                        immaginare che la 
                        forza che provoca il 
                        ribaltamento trova 
                    </p>
                    <p>la sua espressione nella freccia e nel peso g la sua misura.</p>
                    <p>
                        Se questa modalità costruttiva viene proseguita alternativa-
                        mente a sinistra e poi a destra, si eviterà il ribaltamento effet-
                        tivo. Ogni pietra per così tira a sé l’asse verticale, ognuna vor-
                        rebbe far ruotare l’asse orizzontale secondo i punti Ci, Cii, Ciii.
                    </p>
                    <p>
                        Estrapolando lo schema fondamentale di questa modalità 
                        costruttiva giungiamo alle seguenti conformazioni (accanto 
                        ad ulteriori possibilità)
                    </p>
                    <p>Strutture di questo tipo (quasi costruzioni a torre) sono</p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig27"/>
                        <graphic url=".../lesson3_fig28"/>
                    </figure>
                    <p>
                        paragonabili all’uomo in posizione eretta. Appena mantenere 
                        l’equilibrio diventa oneroso, l’uomo si mette a sedere e riduce 
                        lo sforzo almeno della metà. Se poi addirittura si appoggia, gli 
                        resta ancora un minimo di attività di bilanciamento
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        ma comunque pur sempre un resto. Infatti chi sviene cade 
                        anche dalla sedia. Questo resto scompare del tutto solo nella 
                        posizione supina. L’uomo diventa pietra da costruzione.
                    </p>
                    <p>
                        Le composizioni di carattere orizzontale rispetto alle strut-
                        ture vertebrali portano dentro di sé il raggiungimento di uno 
                        stato di quiete. 
                    </p>
                    <p>La base si estende, e con essa l’orizzontale</p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig29"/>
                    </figure>
                    <p>
                        a spese della verticale. Interviene un notevole rilassamen-
                        to, un ritmo epico, rispetto alla drammaticità del carattere 
                        verticale, ciò che naturalmente non esclude un soppesare 
                        continuo da una parte e dall’altra. La verticale c’è ancora!
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig30"/>
                    </figure>
                    <p>Costruito effettivamente!</p>
                    <p>Da pensare come pietra da costruzione 
                        <note>
                            Nella lettera a Lily Klee del 29 nov. 1921, Klee dice della lezione di ieri in 
                            cui ha trattato dei principi della prospettiva per arrivare al senso di equilibrio. Nel 
                            prossimo giorno di esercizi costruiamo queste cose di equilibrio (con mattoni) e 
                            lavoriamo poi con questi modelli” v. p. [13]- [27].
                        </note>
                    </p>
                    <p>
                        La necessità di bilanciamento viene eliminata solo laddove 
                        la diagonale termina, dove la bilancia si blocca, per esempio 
                        in questo ritmo assolutamente primitivo che è proprio di ciò 
                        che è strutturale (des Strukturalen), dove ci sono soltanto 
                        linee orizzontali o soltanto verticali.
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig31"/>
                        <graphic url=".../lesson3_fig31a"/>
                    </figure>
                <pb/> 
                    <p>Arrivo adesso all’essenza degli elementi figurativi del peso:</p>
                    <p>Se chiedo:</p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig32"/>
                    </figure>
                    <p>
                        ritenete questo quadrato pesante o leggero? Non c’è una 
                        risposta determinata. Infatti se la risposta fosse “leggero!” e io 
                        vi aggiungessi un quadrato molto più piccolo
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig33"/>
                    </figure>
                    <p>
                        ciò farebbe cadere immediatamente la risposta frettolosa. 
                        Infatti adesso il rettangolo darebbe un’impressione di peso si-
                        gnificativamente maggiore. Si può dire ora che quello grande 
                        confrontato col piccolo fa un grande effetto di peso e il picco-
                        lo è leggero in confronto al grande. Le relatività. 
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson3_fig34"/>
                    </figure>
                    <p>
                        Ma adesso questi due pesi possono reciprocamente affer
                        marsi. E perché?
                    </p>
                    <p>
                        L’uno è più leggero in quanto energia, ma in compenso più 
                        grande, l’altro è molto pesante in quanto energia, ma in com
                        penso molto più piccolo.
                    </p>
                <pb/>
                    <p>
                        Non si potrebbe decidere così alla leggera, quale dei due 
                        sia in effetti più pesante. In questo caso indeciso viene spon-
                        taneo ammettere a senso l’equilibrio dato implicito in quello 
                        stato di indecisione.
                    </p>
                    <p>
                        L’effetto di peso a sinistra è più una questione quantita-
                        tiva, in confronto a quello di destra dove l’effetto si esprime 
                        qualitativamente. Le relatività!
                    </p>
                    <p>
                        L’assunzione per cui il nero sarebbe più pesante del bianco 
                        è corretta solo se presupponiamo l’esistenza di una superficie 
                        bianca. In questo caso, se prescindiamo dai colori, il nero è il 
                        mezzo di propagazione dell’energia. Più nera è l’energia, più 
                        pesante la sensazione di peso rispetto alla superficie bianca. 
                        Di nuovo una relatività.
                    </p>
                    <p>
                        Se invece si assume come data una superficie nera, l’ener-
                        gia nera non si può esprimere su di essa, poiché proprio il suo 
                        sviluppo più ponderoso non spiccherebbe sulla superficie di 
                        nero scuro. Quindi, finché prescindiamo dai colori, l’energia 
                        data in questo caso sarebbe il bianco e il più chiaro dei bianchi 
                        sarebbe qualificato per realizzare i maggiori effetti di peso. 
                    </p>
                    <p>
                        Su una superficie grigia con valori di tono medi, nero e 
                        bianco possono rivaleggiare come energie concorrenti. 
                    </p>
                    <p>
                        Fuori, per esempio nel paesaggio, si può presupporre come 
                        data una superficie bianca quando il tempo è nebbioso. Le cose 
                        più vicine, dunque quelle che hanno maggior peso, ci si pre-
                        sentano particolarmente scure, mentre in lontananza tutto si 
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>rischiara progressivamente, fino a coincidere con lo sfondo.</p>
                    <p>
                        A notte fonda chiarori come quelli delle finestre illuminate 
                        hanno gli effetti di maggiore forza e peso.
                    </p>
                    <p>
                        E in un giorno normale, dotato di una tonalità intermedia, 
                        si può osservare l’azione reciproca di scuro e chiaro.
                    </p>
                    <p>
                        Nella fisica si parla di peso specifico in rapporto all’acqua; 
                        nel nostro caso abbiamo diversi pesi specifici, in rapporto al 
                        bianco, al nero o ai tono medi (e in rapporto ad ogni grada-
                        zione).
                    </p>
                    <p>
                        Ulteriori relazioni vengono introdotte dal mondo dei colo
                        ri. Colori su fondo rosso… colori su fondo violetto…. Etc
                    </p>
                    <p>9 gennaio 1922</p>
                    <p>
                        Esercizio con le lettere iniziali (Antiqua). a) Lettere che 
                        hanno in sé un equilibrio, come H A M etc.
                    </p>
                    <p>
                        b) lettere prive di equilibrio come P F etc. Sistemare la 
                        composizione secondo una statica solenne.
                    </p>
            </div>
            <div xml:id="div_Klee_lesson4">
                <pb/> 
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url=".../number4"/>
                        <cb n="right"/>
                        16 gennaio 1922
                    </p>
                    <p>
                        L’ultima volta si è mostrato il contrasto tra carat-
                        tere composizionale e carattere strutturale.
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url="..."/><graphic url="..."/>
                        <cb n="right"/>
                        Si sono manifestati rit-
                        mi strutturali di bassissimo 
                        grado evolutivo, che trovano 
                        espressione numerica nella 
                        sommatoria di pure unità:
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson4_figure1"/>
                    </figure>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson4_figure2"/>
                    </figure>
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url=".../lesson4_figure3"/>
                        <cb n="right"/>
                        la quale può esse-
                        re definita addizione 
                        di unità nella direzio-
                        ne di due dimensioni. 
                        Questa immagine, per 
                        quanto ampliata dalla 
                        sua direzione bidimen-
                        sionale, si trova ancora
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        nel punto più basso dell’ordine dei caratteri strutturali.
                        Un gradino più in alto troviamo questa nuova struttura:
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson4_fig4"/>
                    </figure>
                    <p>
                        in numeri 1 + 2 + 1 + 2 + 1 + 2 + 1 + 2 + 1 + 2 
                        o questa struttura:
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson4_fig5"/>
                    </figure>
                    <p>Peso in numeri 1 + 2 + 1 + 2 + 1 + 2 + 1 + 2 + 1 + 2</p>
                    <p>
                        (fig. 4 e 5) Entrambe le strutture, se si confronta la loro 
                        espressione numerica, sono del tutto identiche. La differenza 
                        sta solo nella scelta dei mezzi di rappresentazione figurativa 
                        [bildnerischen Darstellungsmittel].
                    </p>
                    <p>(fig. 4)</p>
                    <p>
                        La prima utilizza solo le misure “segmento semplice” e 
                        “segmento doppio”, l’altra utilizza i pesi chiaro e scuro. Qui 
                        misura, là peso – si potrebbe anche dire. Ovvero qui una for-
                        za, che ottiene il risultato più alto 2 senza maggiore sforzo, 
                        bensì con il raddoppiamento del tempo in cui essa lo realizza, 
                        e dall’altra parte invece una forza che lavora al raggiungimen-
                        to di un risultato più alto solo mediante una energia raddop-
                        piata. (rimando a pag. 39)
                    </p>
                    <p>
                        Nota. Voglio dotare la cornice di un gancio, e misuro con 
                        molta precisione la linea orizzontale superiore, per stabi-
                        lire il centro esatto. Esattamente al centro fisso il gancio,
                    </p>
                <pb/>
                    <p>
                        e sono convinto che vada bene così. Eppure sul muro il qua-
                        dro pende da un lato.
                    </p>
                    <p>
                        E perché pende da un lato? Perché il legno non è denso 
                        in modo uniforme su tutta la sua superficie, o perché il vetro 
                        da una parte è più spesso e pesante. In breve, ho commesso 
                        l’errore di procedere misurando invece che pesando.
                    </p>
                    <p>
                        In un altro caso voglio tagliare esattamente in due parti 
                        uguali una stecca di legno molto lunga. La via più semplice mi 
                        sembra quella di mettere in equilibrio la stecca su un angolo 
                        molto affilato. Mi rallegro della mia intelligenza e mi metto 
                        tutto contento a segarla. Il risultato è: due parti di lunghezza 
                        del tutto diversa. Ma come mai? Il legno anche in questo caso 
                        sarà stato di peso e densità non omogenei, e io ho commesso 
                        l’errore di procedere pesando e non misurando.
                    </p>
                    <p>
                        Dunque qui misura, là peso. Ritorno alle nostre due strutture  di 
                        grado superiore, e considero la serie numerica comune a entrambe: 
                    </p>
                    <p>1 + 2 + 1 + 2 + 1 + 2 + 1 + 2 etc.</p>
                    <p>Nulla cambia in questa serie, se la rappresento così:</p>
                    <p> (1 + 2) + (1 + 2) + (1 + 2) + (1 + 2) etc.</p>
                    <p> e questo è allora uguale a </p>
                    <p>3 + 3 + 3 + 3</p>
                    <p>
                        e questo è la ripetizione regolare di una specie di unità, 
                        (tripartita) dunque di nuovo un caso puramento strutturale.
                    </p>
                    <p>
                        Da punto di vista figurativo questa manovra algebrica cor-
                        risponde alla seguente visione [Anschauung]  
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson4_fig4a"/>
                    </figure>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson4_fig5a"/>
                    </figure>
                <pb/> 
                    <p>
                        Dunque 3 + 3 + 3 + 3 + 3 = I + I + I +  I + I, per quanto il 
                        numero romano I indica una unità superiore.
                    </p>
                    <p>
                        Estendiamo ora la figura 5 in direzione di due dimensioni:
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url=".../lesson4_fig6"/>
                        <cb n="right"/>
                        Così la somma 
                        verticale dei campi 
                        sovrapposti =
                        11 + 10 + 11 + 10 + 
                        11 + 10 etc. 
                        = (11 + 10) + (11 
                        + 10) + (11 + 10) 
                        etc. 
                        = 21 + 21 + 21 etc. 
                        = I + I + I etc.
                    </p>
                    <p>somma verticale: 11 + 10 + 11 + 10 + 11 + 10 etc.</p>
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url=".../lesson4_fig7"/>
                        <cb n="right"/>
                        le somme oriz-
                        zontali offrono 
                        la stessa visione 
                        dunque I + I + I 
                        etc. in direzione 
                        orizzontale.
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        Tutto il quadrilatero di questa struttura si suddivide dun-
                        que come coappartenenza di due campi confinanti in direzio-
                        ne orizzontale e verticale
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson4_fig7"/>
                    </figure>
                    <p>
                        nelle quali poi sorga una suddivisione in unità quadrango-
                        lari, quadripartite e esavalenti.
                        6 + 6 + 6  oppure  I + I + I
                        +   +   +   
                        6 + 6 + 6  oppure  I + I + I
                        +   +   + 
                        6 + 6 + 6  oppure  I + I + I
                    </p>
                    <p>
                        Questa ripetizione regolare di una unità superiore è di 
                        nuovo caratteristica di una formazione /modello [Formung] 
                        strutturale.
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson4_fig7a"/>
                        <graphic url=".../lesson4_fig8"/>
                    </figure>
                <pb/> 
                    <p>(fig. 7 a e 8)</p>
                    <p>
                        Una variante della visione [Anschauung] di questa strut-
                        tura a scacchiera con l’accentuazione delle direzioni diago-
                        nali ci fornisce una struttura lineare con due qualità di linee, 
                        la quale reciprocamente si può leggere come ritmo di unità 
                        quadripartite. Queste unità assumono la forma di quadrilateri 
                        posti sulle punte. E così si potrebbero inventare motivi strut-
                        turali superiori e avvincenti; non appena si possa evidenziare 
                        un qualche ritmo ricorrente, il suo carattere strutturale sarà 
                        stabilito. 
                    </p>
                    <p>
                        Non si può affermare che in questi ritmi sia presente un 
                        carattere organico. Ciò viene confermato da un primo sguar-
                        do alle serie numeriche corrispondenti.
                    </p>
                    <p>
                        Ogni organismo è Individuum (in tedesco non-divisibile). 
                        Ciò significa che non gli si può sottrarre nulla senza che ven-
                        ga modificato il suo carattere di totalità, o nel caso di esseri 
                        viventi, senza disturbare la funzionalità [Funktion] del tutto, 
                        o addirittura impedirla. Tanto meno è possibile, però, aggiun-
                        gervi qualcosa. 
                    </p>
                    <p>
                        Le nostre serie e nostri complessi numerici mantengono 
                        il loro carattere sotto-organico [unteroganisch], dividuale, se 
                        noi invece di 
                    </p>
                    <p>1 + 1 + 1 + 1 poniamo: 1 + 1 + 1, </p>
                    <p>oppure: 1 + 1 + 1 + 1 + 1 + 1.</p> 
                    <p>invece  di 3 + 3 + 3 + 3 mettiamo 3 + 3 + 3</p>
                    <p>oppure: 3 + 3 + 3 + 3 + 3</p>
                    <p>invece di 6 + 6 + 6 mettiamo 6 + 6 oppure: 6 + 6 + 6 + 6 
                                 +   +   +          +   +         +   +   +   +
                                 6 + 6 + 6          6 + 6         6 + 6 + 6 + 6
                                 +   +   +          +   +         +   +   +   +
                                 6 + 6 + 6          6 + 6         6 + 6 + 6 + 6
                                 +   +   +  +
                                 6 + 6 + 6 + 6
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        Nell’ambito della storia naturale ci possono far pensare 
                        agli organismi primitivi pluricellulari o ai batteri monocellula-
                        ri, che si rendono visibili solo in grandi masse.
                    </p>
                    <p>
                        Nella irrilevanza individuale dei ritmi strutturali risiede 
                        però anche un grande vantaggio: essi si lasciano facilmente 
                        inserire in un tutto organico individuale, mantenendo in tal 
                        caso l’organismo. Senza in qualche modo opporvisi.   *Nota*
                    </p>
                    <p>
                        Nota*
                        In date composizioni essi sono adatti perciò a ravvivare di parti che ne 
                        abbiano bisogno; questi ritmi strutturali sono da molto tempo conosciuti 
                        come motivi decorativi nelle carte da parati, si prestano a ravvivare in modo 
                        neutrale le superfici in libri e cartelline.
                        I ritmi individuali non potrebbero venire ridotti a uno o a numeri omo-
                        loghi, al contrario devono attenersi strettamente a rapporti come 2 : 3 : 5 
                        oppure 7 : 11 : 13 : 17.
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        Estendo ora il discorso all’ambito musicale. La struttu-
                        ra fondamentale è qui il ritmo [Takt]. Per l’orecchio il ritmo 
                        è piuttosto latente, ma viene percepito complessivamente 
                        come rete strutturale, sulla quale si dispiegano le quantità e 
                        le qualità delle idee musicali. Le norme che regolano i ritmi  
                        hanno un valore binario o ternario. 
                    </p>
                    <figure>
                     <figDesc>
                        fig 9
                        Norma binaria, o ritmo binario
                     </figDesc>
                     <graphic url=".../lesson4_fig9"/>
                     <graphic url=".../lesson4_fig10"/>
                     <figDesc>
                        fig 10
                        Norma ternaria, o ritmo ternario
                     </figDesc>
                    </figure>
                    <figure>
                     <figDesc>
                        fig 11
                        Variante della norma binaria, un ritmo binario con sottostruttura bi-
                        partita ovvero ritmo quaternario
                     </figDesc>
                     <graphic url=".../lesson4_fig11"/>
                    </figure>
                    <figure>
                     <figDesc>
                        fig 12
                        Variante della norma binaria con 
                        struttura tripartita ovvero ritmo 
                        a sei battute (bipartito).
                     </figDesc>
                     <graphic url=".../lesson4_fig12"/>
                     <graphic url=".../lesson4_fig13"/>
                     <figDesc>
                        fig 13
                        Variante della norma ternaria 
                        con sottostruttura tripartita ov-
                        vero ritmo a nove battute
                     </figDesc>
                    </figure>
                    <figure>
                     <figDesc>
                        fig 14
                        Variante del ritmo quaternario, con sottostruttura tripartita dei 
                        quarti, ovvero ritmo a dodici battute.
                     </figDesc>
                     <graphic url=".../lesson4_fig14"/>
                    </figure>
                <pb/> 
                    <p>
                        I rari ritmi zoppicanti a cinque o a sette battute sono ritmi 
                        binari caricati in modo asimmetrico: 
                    </p>
                    <p>
                        2 + 3 oppure 3 + 2 (cinque)
                    </p>
                    <p>
                        3 + 4 oppure 4 + 3 (sette)
                    </p>
                    <p>
                        Questa rappresentazione della struttura ritmica corrispon-
                        de alla visione quantitativa, essa è traduzione delle misure di 
                        tempo assolute su misure di lunghezza assolute. (Ritmiche 
                        secondo unità di misura [Maass-Rhythmisch])
                    </p>
                    <p>
                        Ma presentano un difetto: le unità ritmiche (indicate con i 
                        segni di battuta) non possono venire stabiliti in modo cogente 
                        mediante la misura della durata [Längenmasse]. 
                    </p>
                    <p>Dove?<graphic url="..."/></p>
                    <p>
                        Dove va posto il segno di battuta? cosa esprimono i segni 
                        particolari |? X? |? .?? dicono che nei luoghi dove essi stanno 
                        intervengono accentuazioni tra loro diverse.
                    </p>
                    <p>
                        Ciò ci indica la strada verso un diverso modo rappre-
                        sentativo che sempre più sensorialmente viene incontro 
                        all’essenza delle strutture ritmiche (Taktstrukturen). 
                        Questa rappresentazione dovrebbe rendere intuitiva-
                        mente in modo particolarmente evidente la qualità del-
                        le unità di ritmo. Sarebbe la rappresentazione dei rap-
                        porti di peso e della trattazione qualitativa delle strut-
                        ture ritmiche (Gewichts-rhytmisch: peso ritmico),
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson4_fig15"/>
                        <graphic url=".../lesson4_fig16"/>
                        <graphic url=".../lesson4_fig17"/>
                    </figure>
                <pb/> 
                    <p>
                        Possiamo ricavare immagini più piane del ritmo a partire 
                        dall’osservazione/ del direttore d’orchestra. Un breve sguardo 
                        alla sua bacchetta/ ci può insegnare molto. 
                    </p>
                    <p>
                        Nel ritmo in quattro quarti il primo valore viene battuto 
                        dall’alto verso il basso, <graphic url="..."/>
                        <graphic url="..."/> il secondo dal basso verso sinistra,<graphic url="..."/> 
                        il terzo da sinistra verso destra <graphic url="..."/> e il quarto da destra 
                        verso l’alto <graphic url="..."/> verso il punto di partenza del primo valore.
                    </p> 
                    <p> 
                        Ne risulta questa immagine d’insieme:
                        <graphic url=".../lesson4_fig18"/>
                        tenendo conto 
                        dell’elemento 
                        dinamico
                        <graphic url=".../lesson4_fig15"/>
                    </p>
                    <p>
                        che si accorda bene con le qualità particolari
                        della verticale e dell’orizzontale
                    </p>
                    <p>
                        oppure: <graphic url=".../lesson4_fig19"/>
                    </p>
                    <p>
                        In modo analogamente attraente si presenta l’immagine 
                        del ritmo ternario
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson4_fig20"/>
                        <graphic url=".../lesson4_fig20a"/>
                        <graphic url=".../lesson4_fig20b"/>
                    </figure>
                <pb/> 
                    <p>
                        Su questa base posso ora provare a rappresentare fi gura
                        tivamente una confi gurazione [Gebilde] musicale tematica /a 
                        una o più voci. 
                    </p>
                    <p>
                        Scelgo due battute [Takte] di un movimento a tre voci di Bach, 
                        e procedo al microscopio secondo lo schema seguente:
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson4_fig21"/> <!--Multimedia-->
                    </figure>
                    <p>fig.21</p>
                    <p>
                        Poiché la musica senza dinamica suona meccanica e ine-
                        spressiva, scelgo la / rappresentazione / qualitativa C e attri-
                        buisco alla linea peso maggiore o minore, secondo la qualità 
                        del tono (suono), mentre  la rappresentazione quantitativa si 
                        esprime in B nei tratti [Striche] verticali per misure e parti di 
                        misura. / segue nota fi g. 22 in forma di aggiunta allegata.
                    </p>
                <pb/>
                    <p>
                        Si possono imparare non poche cose a partire da questo 
                        esempio (allegato fig. 22), che cerca di rappresentare in modo 
                        figurativo qualcosa al tempo stesso astratto e dotato di una 
                        realtà cogente [zwingender Realitaet]. Innanzitutto, la possi-
                        bilità in sé e per sé di questa nuova rappresentazione.
                    </p>
                    <p>
                        : Inoltre possiamo riconoscere il rapporto reciproco tra le 
                        due o le tre “voci”, secondo il posto che esse occupano in lun-
                        ghezza o in altezza.
                    </p>
                    <p>
                        : Il loro reciproco rapporto, secondo il loro grado di indivi
                        dualizzazione. 
                    </p>
                    <p>
                        Ora sono due, ora sono tre voci, che risuonano insieme (o 
                        può accadere una volta che ne risuoni una sola).
                    </p>
                    <p>
                        le due voci (seconda e terza voce) della prima misura/ si 
                        differenziano molto nella individualizzazione./ la voce in basso 
                        ha evidentemente un carattere strutturale se confrontata  con 
                        quella superiore, di cui viene mantenuto il carattere individuale.
                    </p>
                    <p>
                        L’intervento successivo della prima voce avviene un poco 
                        al di sotto della seconda, la vuole saltare (la vuole superare), 
                        cosa che in un primo tempo non le riesce; solo dopo la breve 
                        pausa della seconda voce, essa consegue il sopravvento ago-
                        gnato. All’intervento individuale della prima voce, la secon-
                        da voce  viene degradata a elemento di carattere strutturale, 
                        costituisce un giogo, sulla base della sua altezza, insieme alla 
                        terza voce, che invece a questo punto si abbassa un poco. 
                        Sotto questo giogo la prima voce si muove in modo individua-
                        lizzato. 
                    </p>
                    <p>
                        Dopo la pausa in cui si rassegna al proprio ruolo (resignie-
                        rende Pause) la seconda voce procede parallela alla terza. 
                    </p>
                    <p>
                        La terza resta sin dall’inizio fedele al proprio carattere 
                        strutturale, fino al punto in cui la seconda le si affianca, pa-
                        rallela; qui si può riconoscere un timido tentativo in direzione 
                        dell’individuale.
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        Uno sguardo alle quantità  nell’esempio (aggiunta fig. 22) 
                        ci insegna ancora, come le differenze di misura dipendono da 
                        numeri semplici e vicini. Se in questo esempio vi fossero rap-
                        porti di numeri molto piccoli con numeri molto grandi, allora 
                        si tratterebbe di ciò che in musica si chiama ornamento <graphic url="..."/>
                    </p>
                    <p>
                        e che in applicazioni troppo superficiali vengono chiamati fioriture [Schnoerkel].
                    </p>
                    <p>
                        Sincope. dal punto di vista temporale: l’anticipazione della 
                        forza del valore di ritmicamente pesante rispetto a un valore 
                        aritmicamente leggero. dal punto di vista spaziale: sovrappo-
                        sizione mediante nuovi valori di uno o più valori-limite (ponti 
                        sospesi).
                    </p>
                    <p> 23 gennaio 1921</p>
                    <p>
                        Esercizio assegnato: elaborare organicamente una compo-
                        sizione a partire da ritmi I individuali e II strutturali, in modo 
                        che I e II si sostengano reciprocamente.
                    </p>
            </div>
            <div xml:id="div_Klee_lesson5">
                <pb/> 
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url=".../number5"/>
                        <cb n="right"/>
                        30 gennaio 1922
                    </p>
                    <p>
                        La penultima volta ho messo in evidenza il mo-
                        mento della ripetizione nei ritmi strutturali come 
                        elemento caratteristico. In esempi strutturali da 
                        considerare fondamentali per la loro primitività, misurando e 
                        pesando siamo pervenuti a serie come:
                    </p>
                    <p>
                        1 a 1 a 1 a 1 
                        o come 1 + 2 a 1 + 2 a 1 + 2 a 1 + 2
                        o come 11 + 10 a 11 + 10 a 11 + 10,
                    </p>
                    <p>
                        per le quali aggiungiamo I a I a I a I, intendendo per uno in 
                        numeri romani, I, una unità composta.
                    </p>
                    <p>
                        Nell’ambito delle due dimensioni, sulla superficie siamo 
                        giunti al posto di queste serie a complessi come: 
                    </p>
                    <p>
                        I   I   I   I
                        I   I   I   I 
                        I   I   I   I 
                        I   I   I   I 
                    </p>
                    <p>
                        In contrapposizione a questi caratteri abbiamo preso in 
                        considerazione ritmi individuali e abbiamo assunto come 
                        base numeri che escludessero il momento della ripetizione. 
                        A questo scopo i numeri primi si sono rivelati particolar-
                        mente adatti:
                    </p>
                    <p>3 a 5 a 7 a 11 a 13 a 17 a 19 a 23 etc.</p>
                    <p>Nell’esercizio successivo “Combinazione di ritmi</p>
                <pb/> 
                    <p>
                        strutturali e individuali”, ho messo in guardia nei confronti 
                        di un procedimento di calcolo, poiché in effetti la teoria non 
                        è che un mettere in ordine cose già acquisite a senso e nel 
                        processo creativo ha un ruolo solo a cose fatte, il ruolo della 
                        critica che interviene a posteriori. 
                    </p>
                    <p>
                        Alcune soluzioni di questo compito hanno testimoniato in-
                        nanzitutto talento e poi comprensione. * 
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson5_fig1"/>
                    </figure>
                    <p>
                        <cb n="left"/>
                        Presuppongo che nessuno scoprì il pesce 
                        di Colombo.
                        <cb n="right"/><graphic url="..."/>
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        In alcuni casi è stato tracciato lo schizzo di una fusione in-
                        tima tra individuo e struttura, la struttura seguiva servizievole, 
                        passo passo, la traccia dell’individuo.
                    </p>
                    <p>
                        Supponiamo che la fi g. 1 rappresenti l’individuo. Prova: 
                        nessuna ripetizione. Come in una oeuverture, essa comincia
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url=".../lesson5_fig2"/>
                        <cb n="right"/>
                        in A con diciassette, 
                        scende con tutto il 
                        suo peso con un va-
                        lore di ventitrè, pie-
                        ga con grande ango-
                        lo verso destra con 
                        tredici, sale perpen-
                        dicolarmente con 
                        tre, svolta a sinistra 
                        con due, 
                        s cende 
                        diagonal-
                        m e n t e 
                        con di-
                        cianno-
                        ve, svolta a sinistra 
                        con quindici, fi no al 
                        punto fi nale Z. (In 
                        questa operazione 
                        prego di non consi-
                        derare i numeri da 
                        un punto di vista quantitativo, bensì qualitativo 
                    </p>
                    <p>
                        Ne risulteranno tre superfi ci circoscritte di carattere non 
                        ripetitivo e dunque individuale F 5, F 3 e F 7.
                    </p>
                    <p>
                        (ad. fi g. 2) Nella fi gura 2 si aggiunge il carattere strutturale. 
                        La perpendicolare a pieno peso si divise in cinque volte cin-
                        que*, attenzione ai punti di intersezione! il tredici individuale 
                        in una serie di tre, seguono alcuni due, alcuni tre, sei, etc
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        Sulla fi gura (2) combinata c’è ancora da dire che le misu-
                        re del ritmo individuale sono più grandi delle misure  della 
                        struttura, e che la conduzione (della linea) è qualitativa (ov-
                        vero secondo il peso), in confronto alla struttura mantenu-
                        ta puramente quantitativa (secondo la misura).  *Annotaz.! 
                        *Recentemente ho tradotto una struttura musicale in termini 
                        figurativi.
                    </p>
                    <p>
                        Dunque posso anche immaginare l’inverso, e domandarmi 
                        come risuonerebbe la struttura del nostro individuo in forma 
                        di musica? Indubbiamente suonerebbe in forma puramente 
                        melodica con forme subordinate di puro accompagnamento.
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson5_fig3"/>
                    </figure>
                    <p>
                        In questo caso (fi g. 3) si può parlare di una condu-
                        zione a due voci, per quanto il tema individuale non sia 
                        come in precedenza tagliato in forma ripetuta ma so-
                        lamente di tanto in tanto, e nemmeno in ogni elemento. 
                        Non si può dunque negare all’elemento strutturale una 
                        certa autonomia. Esso ne è consapevole e nella condu-
                        zione assume carattere dinamico. L’individuo si sente su-
                        blime a causa della propria caratteristica superiore, non 
                        ha bisogno di alcuna accentuazione del suo io, e incede 
                        in un silenzio quantitativo, fl autato, per conto proprio, 
                        nonostante si accompagni con la pesante strumentazione
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        strutturale. Il rapporto tra le misure nei due caratteri corri
                        sponde ai rapporti illustrati nel primo esempio: (fig. 2)
                    </p>
                    <p>
                        Le misure del ritmo individuale contengono i numeri più elevati.
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson5_fig4"/>
                    </figure>
                    <p>
                        In questo nuovo esempio (fig. 4), se si fa astrazione dalle 
                        verticali, si analizza la parte strutturale, in modo molto primi-
                        tivo come rapporto continuo di 1 a 1 a 1 a 1 a 1 a 1. (Parallele 
                        orizzontali)
                    </p>
                    <p>
                        Le verticali portano nella loro ritmica leggermente svilup
                        pata qualcosa di nuovo, ovvero la variazione per coppie:
                        2a + 2b + 2a + 2b (variazione verticale)
                        (1 + 1) (1 + 1) (1 + 1) (1 + 1) (parallele orizzontali)
                        O, riassumendo: I a I
                    </p>
                    <p>
                        In questa rappresentazione lineare della struttura il modo 
                        d’espressione è di tipo puramente misurante. Se si immagina
                        no i quadrati a colori cangianti,* 
                    </p>
                    <p>
                        La parte individuale di questo esempio ci mostra alcuni individui
                    </p>
                    <p>
                        *allora bisogna tenere conto del fatto che essi significano la più forte 
                        dinamica (dell’anima), ed è prescritta la più grande riservatezza possibile 
                        nei confronti dell’individuo.
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        che si distinguono l’uno dall’altro, senza ripetersi. Laddove 
                        sono articolati, questa articolazione si fonda su numeri indi-
                        viduali. La loro conduzione espressiva è dinamica (secondo 
                        il peso) in confronto al modo d’espressione puramente misu-
                        rante della parte strutturale.
                    </p>
                    <p>Confronto tra i 3 esempi</p>
                    <p>
                        Se il primo esempio (fig. 2) era melodico con accompa-
                        gnamento strutturale, dunque con un individuo dominante, 
                        il secondo (fig. 3) era tematico-a due voci con accentuazione 
                        dinamica della parte relativamente strutturale, dunque indi-
                        viduo tenue, (tenue e credente),
                    </p>
                    <p>
                        e questo terzo esempio è dunque quasi simbolo dell’indivi
                        duo felice o degli individui felici, che riescono a inserirsi rigo-
                        rosamente in un ordine strutturale conforme a leggi di ampie 
                        dimensioni, senza intaccare il loro carattere individuale.
                    </p>
                    <p>
                        Per fare un altro esempio prendo spunto da un piccolo 
                        lavoro di collage su vetro, molto grazioso, che mi è capitato 
                        sotto gli occhi durante l’ultimo esercizio (fig. 5)
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson5_fig5"/>
                    </figure>
                    <p>
                        Era composto esclusivamente da piccoli quadratini di car-
                        ta che, disposti in ordine sparso l’uno sopra o accanto all’altro, 
                        in orizzontale, verticale, diagonale, producevano un vivace
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        ritmo strutturale. A prescindere dalla loro colorazione si pro-
                        duceva una dinamica dal chiaro allo scuro profondo, particolar-
                        mente ricca di contrasti dovuti alla loro posizione gli uni sugli 
                        altri, poiché la luce era pensata come proveniente da dietro, 
                        come nelle vetrate.
                    </p>
                    <p>
                        Ecco già un passaggio verso l’individuale attraverso una to-
                        nalità molto scura. L’individuo raggiunse tuttavia la sua piena 
                        forza espressiva, estremamente dinamica, solo grazie al ritmo 
                        conferito ai quadrati secondo la specie del loro colore in rap-
                        porto ai colori complessi: blu, rosso, violetto ecc.
                    </p>
                    <p>
                        Ne venne fuori un individuo altamente dinamico fatto di co-
                        lori su un ritmo strutturale tona-
                        le-dinamico.*
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="left"/>
                        (fi g. 6) E infi ne ancora una 
                        variante, laddove una linea ac-
                        centuata, tratta da un qualunque 
                        individuo, è divisa individual-
                        mente, e dove su ogni segmento 
                        parziale, la superfi cie struttura-
                        le e la superfi cie senza struttu
                        ra stanno l’una di fronte all’altra 
                        in modo tale che continuamente 
                        avviene un’alternanza tra le due 
                        tipologie di superfi ci sia nella se-
                        quenza orizzontale che in quel-
                        la verticale. (Questo, in modo 
                        che nessuno creda si debba per 
                        forza lavorare secondo regole)
                        <cb n="right"/><graphic url=".../lesson5_fig6"/>
                    </p>
                    <p>
                        Annotaz. *Un’ulteriore possibilità: si po-
                        trebbe inserire in un ritmo strutturale 
                        grandioso piccoli individui (individual-
                        pessimisti)
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        Finora ci siamo mossi nell’ambito formale della cultura. 
                        Abbiamo proceduto costruttivamente a partire da presuppo-
                        sizioni dell’aldiquà umano, dal nostro aderire alla terra, a par-
                        tire dalla nostra possibilità di movimento, sempre vincolata, 
                        dalla limitatezza del nostro raggio fisico d’azione.
                    </p>
                    <p>
                        Il simbolo principale del nostro fare è stata la bilancia, 
                        quella orizzontale, governata dalla forza di gravità verticale 
                        del suolo, sulla quale noi dobbiamo pur sempre stare.
                    </p>
                    <p>
                        Il simbolo più semplice di questa forza di attrazione in sé 
                        è il filo a piombo,
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url=".../lesson5_fig7"/>
                        <cb n="right"/>
                        la verticale semplice. la bilancia però 
                        tiene conto di questa verticale, la ver-
                        ticale è il criterio del suo equilibrio.
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url=".../lesson5_fig8"/>
                        <cb n="right"/>
                        Si può dunque dire che lo spirito del-
                        la bilancia è proprio questa croce
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url=".../lesson5_fig9"/>
                        <cb n="right"/>
                        Disturbi dell’equilibrio della bilancia 
                        danno luogo alla diagonale
                    </p>
                    <p>
                        <cb n="left"/><graphic url=".../lesson5_fig10"/>
                        <cb n="right"/>
                        e la sua correzione attraverso un 
                        contro-disturbo dà luogo a questa 
                        nuova croce

                        la croce diagonale.
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>Dov’è dunque la sede della potente forza di attrazione?</p>
                    <p>Nel suolo:</p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson5_fig11"/>
                    </figure>
                    <p>
                        oppure, se si sa che questo suolo nella sua interezza ha 
                        forma di sfera, diremo. nel centro di questa sfera, nel centro 
                        della terra
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson5_fig12"/>
                    </figure>
                    <p>
                        Di regola, dal punto di vista fisico, non è possibile un su-
                        peramento di questa condizione, tutto ciò che è terrestre, di 
                        regola, deve farci i conti. In particolare, ogni pietra da costru-
                        zione è pervasa da questa forza,  che si tratti di colonne por-
                        tanti o di ponti che vi si poggiano.
                    </p>
                    <p>
                        Ci troveremo quindi, di regola, a confrontarci sempre e di 
                        nuovo con problemi di statica. E la nostra propria dipendenza 
                        fisico-umana da questa forza terrestre ci rende più facile im-
                        medesimarci con i nostri compagni di pena, con la costruzio-
                        ne e il lavoro fisico.
                    </p>
                    <p>
                        La nostra limitata grandezza fisica e il limitato raggio fisico 
                        d’azione ci costringono, nella prassi, a partire dal membro,  
                        dalla parte del tutto.
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        Questo destino d’esser vincolati non ci deve impedire di 
                        sapere che al di sopra di noi le cose possono andare anche 
                        altrimenti, che esistono regioni nelle quali vigono altre regole, 
                        per le quali vanno trovati nuovi simboli, che corrispondano a 
                        un movimento più sciolto e spazialità più mobili. Il regno me-
                        diano dell’atmosfera o della sua sorella più pesante, l’acqua, 
                        ci può porgere la mano e fare da intermediario  perché noi 
                        in un secondo tempo possiamo raggiungere il grande spazio 
                        cosmico. 
                    </p>
                    <p>
                        In acqua, e lo può percepire ogni nuotatore, attraverso il 
                        nuovo elemento e il suo nuovo peso, la forza di gravità terre-
                        stre agisce in direzione opposta, ovvero verso l’alto. 
                    </p>
                    <p>
                        Il nuotatore subacqueo con un certo sforzo può dominare 
                        tutto il regno delle acque profonde, come un pesce, o come 
                        un uccello domina tutto l’alto spazio dell’aria.
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson5_fig13"/>
                    </figure>
                    <p>
                        Egli deve anche sottoporsi a sforzi parziali, come ac-
                        cade per esempio a chi scala le montagne, o sale le scale. 
                        Nel suo caso però non ci sono i punti di aderenza, le tracce 
                        del piede sono eliminate.  Il ritmo dei movimenti del nuoto
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        sopra o sotto la superficie dell’acqua è più rilassato, più sfu-
                        mato rispetto al ritmo del passo sulla terra o in salita, per 
                        montagne e scale. 
                    </p>
                    <p>
                        Il nuotatore nel regno dell’aria (chi voli o vada a vela) si 
                        deve identificare con la propria macchina, e unito ad essa, 
                        può abbandonarsi a nuove possibilità di movimento. In una 
                        mongolfiera c’è davvero poco da fare. Ci si abbandona a forze 
                        come quelle delle correnti d’aria, oppure a un’aria più fresca o 
                        più calda. Il modo in cui le masse d’aria scorrono l’una nell’al-
                        tra a diversa temperatura permette un movimento senza re-
                        sistenza.
                    </p>
                    <p>
                        Nello spazio cosmico infine non ci sono più cesure, né ri-
                        gide né sfumate. Qui regna il movimento primordiale, il movi-
                        mento come norma.
                    </p>
                    <p>
                        E’ il tutto a muoversi. Fu un’illusione la credenza per cui noi 
                        in quanto Terra eravamo fissi e il Sole si muoveva intorno a noi. 
                    </p>
                    <p>
                        E’ illusione il fatto che il Sole sia fisso e solo noi, in quanto 
                        Terra, ci muoviamo.
                    </p>
                    <p>
                        I Soli hanno orbite in movimento, i pianeti hanno orbite 
                        subordinate alle orbite dei Soli. 
                    </p>
                    <p>E’ il tutto a muoversi.</p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson5_fig14"/>
                    </figure>
                    <p>
                        Tornando agli ambiti della nostra esistenza fisica, voglia-
                        mo ora occuparci di alcuni esempi che riguardano, in parte, 
                        un regno mediano.
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        Un proiettile sparato verticalmente sale in aria con inten-
                        sità decrescente, vira e cade verso la terra con intensità cre-
                        scente.
                    </p>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson5_fig15"/>
                        <figDesc>
                            Primo esempio:
                            un ritmo (binario) con articolazione sciolta g
                        </figDesc>
                    </figure>
                    <figure>
                        <figDesc>
                            Secondo es: qualcuno sale le scale con sforzo che si accre-
                            sce a ogni gradino.
                        </figDesc>
                        <graphic url=".../lesson5_fig16"/>
                    </figure>
                    <figure>
                        <figDesc>
                            Terzo esempio:
                            un ritmo con articolazione ri-
                            gida g oppure con articola-
                            zione alternativamente 
                            rigida e sciolta.
                        </figDesc>
                        <graphic url=".../lesson5_fig17"/>
                    </figure>
                <pb/> 
                    <figure>
                        <figDesc>
                            4. Esempio (fig. 17) Una pietra cade a balzi lungo una scar-
                            pata ripida. Un ritmo con articolazione rigida. 
                        </figDesc>
                    </figure>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson5_fig18"/>
                        <figDesc>
                            5. Esempio: le battute di piedi di un nuotatore, un ritmo 
                            con articolazione sciolta. 
                        </figDesc>
                    </figure>
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson5_fig19"/>
                        <figDesc>
                            Sesto esempio (fig. 19)
                            Una mongolfiera si innalza da una zona d’aria calda a una 
                            zona di aria fredda, poi di nuovo in una più calda e infine in 
                            una zona molto calda. Un ritmo con articolazione slegata.
                        </figDesc>
                    </figure>
                <pb/> 
                    <figure>
                        <graphic url=".../lesson5_fig20"/>
                        <figDesc>
                            Settimo 
                            esempio. 
                            Una mete-
                            ora descrive la 
                            sua orbita, vie-
                            ne condotta nei 
                            pressi della Ter-
                            ra e deviata dal-
                            la propria orbita a 
                            causa dell’attrazione 
                            terrestre, fende l’at-
                            mosfera per un breve, 
                            critico momento, l’attri-
                            to con l’aria la trasforma in 
                            una incandescente stella ca-
                            dente, scampa ancora a stento 
                            al pericolo di restare prigioniera 
                            della Terra, e prosegue il suo cammi-
                            no nello spazio vuoto raffreddandosi e di 
                            nuovo spegnendosi nell’oscurità.
                            Una forma cosmica di articolazione sciolta (g)
                        </figDesc>
                    </figure>
                <pb/> 
                    <p>Lunedì 6 febbraio 1922.</p>
                    <p>
                        Esercizio assegnato: combinazione di ritmi rigidi e fluidi (o 
                        sciolti). Risultato finale deve essere la composizione. Il compi-
                        to può includere esercizi svolti in precedenza. p. es. conferire 
                        un ritmo rigido all’individuo, allo strutturale invece conferire 
                        un ritmo sciolto, o invece all’individuo un ritmo sciolto, e allo 
                        strutturale un ritmo rigido, oppure lasciare agire due indivi-
                        dui uno in relazione all’altro, uno sciolto e l’altro rigido.
                    </p>
            </div>
            <div xml:id="div_Klee_lesson6">
                <pb/> <!--69--> 
                <pb/> <!--70--> 
                <pb/> <!--71--> 
                <pb/> <!--72--> 
                <pb/> <!--73--> 
                <pb/> <!--74--> 
                <pb/> <!--75--> 
                <pb/> <!--76--> 
                <pb/> <!--77--> 
                <pb/> <!--78--> 
                <pb/> <!--79--> 
                <pb/> <!--80--> 
                <pb/> <!--81--> 
                <pb/> <!--82--> 
                <pb/> <!--83--> 
                <pb/> <!--84--> 
                <pb/> <!--85--> 
                <pb/> <!--86--> 
            </div>
            <div xml:id="div_Klee_lesson7">
                <pb/> <!--87--> 
                <pb/> <!--88--> 
                <pb/> <!--89--> 
                <pb/> <!--90--> 
                <pb/> <!--91--> 
                <pb/> <!--92--> 
                <pb/> <!--93--> 
                <pb/> <!--94--> 
                <pb/> <!--95--> 
                <pb/> <!--96--> 
                <pb/> <!--97--> 
                <pb/> <!--98--> 
                <pb/> <!--99--> 
                <pb/> <!--100--> 
                <pb/> <!--101--> 
                <pb/> <!--102--> 
                <pb/> <!--103--> 
                <pb/> <!--104--> 
            </div>
            <div xml:id="div_Klee_lesson8">
                <pb/> <!--105-->   
                <pb/> <!--106--> 
                <pb/> <!--107--> 
                <pb/> <!--108--> 
                <pb/> <!--109--> 
                <pb/> <!--110--> 
                <pb/> <!--111--> 
                <pb/> <!--112--> 
                <pb/> <!--113--> 
                <pb/> <!--114--> 
                <pb/> <!--115--> 
                <pb/> <!--116--> 
                <pb/> <!--117--> 
                <pb/> <!--118--> 
                <pb/> <!--119--> 
                <pb/> <!--120--> 
                <pb/> <!--121--> 
                <pb/> <!--122--> 
            </div>
            <div xml:id="div_Klee_lesson9">
                <pb/> <!--123-->
                <pb/> <!--124-->
                <pb/> <!--125-->
                <pb/> <!--126-->
                <pb/> <!--127-->
                <pb/> <!--128-->
                <pb/> <!--129-->
                <pb/> <!--130-->
                <pb/> <!--131-->
                <pb/> <!--132-->
                <pb/> <!--133-->
                <pb/> <!--134-->
                <pb/> <!--135-->
                <pb/> <!--136-->
                <pb/> <!--137-->
                <pb/> <!--138-->
                <pb/> <!--139-->
                <pb/> <!--140-->
                <pb/> <!--141-->
                <pb/> <!--142-->
                <pb/> <!--143-->
                <pb/> <!--144-->
                <pb/> <!--145-->
                <pb/> <!--146-->
                <pb/> <!--147-->
                <pb/> <!--148-->
                <pb/> <!--149-->
                <pb/> <!--150-->
                <pb/> <!--151-->
                <pb/> <!--152-->
            </div>
            <div xml:id="div_Klee_lesson10">
                <pb/> <!--153-->
                <pb/> <!--154-->
                <pb/> <!--155-->
                <pb/> <!--156-->
                <pb/> <!--157-->
                <pb/> <!--158-->
                <pb/> <!--159-->
                <pb/> <!--160-->
                <pb/> <!--161-->
                <pb/> <!--162-->
                <pb/> <!--163-->
                <pb/> <!--164-->
                <pb/> <!--165-->
                <pb/> <!--166-->
                <pb/> <!--167-->
                <pb/> <!--168-->
                <pb/> <!--169-->
                <pb/> <!--170-->
                <pb/> <!--171-->
                <pb/> <!--172-->
            </div>
            <div xml:id="div_Klee_lesson11">
                <pb/> <!--172-->
                <pb/> <!--173-->
                <pb/> <!--174-->
                <pb/> <!--175-->
                <pb/> <!--176-->
                <pb/> <!--177-->
                <pb/> <!--178-->
                <pb/> <!--179-->
                <pb/> <!--180-->
                <pb/> <!--181-->
                <pb/> <!--182-->
                <pb/> <!--183-->
                <pb/> <!--184-->
                <pb/> <!--185-->
                <pb/> <!--186-->
                <pb/> <!--187-->
                <pb/> <!--188-->
                <pb/> <!--189-->
                <pb/> <!--190-->
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>

