<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model
  href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
  type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Contributi alla teoria figurativa della forma</title>
                <author>P. Klee</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt> 
                <publisher>Istituto Italiano di Studi Germanici</publisher>
                <pubPlace>Roma</pubPlace>
                <date>2025</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <respStmt><resp>Traduzione a cura di</resp><name>Hansmichael Hohenegger</name><name>C. Miglio</name></respStmt>
                    <respStmt><resp>Responsabilità scientifica di</resp><name>Tiziana Mancinelli</name></respStmt>
                    <respStmt><resp>Coordinamento a cura di</resp><name>Eleonora De Longis</name></respStmt>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="div_Klee_introduction">
                <pb/>
                <head type="main">A Lezioni del semestre invernale 1921-1922</head>
                <head type="subtype"><date>14 novembre 1921</date></head> 
                    <p>
                        Come introduzione un breve chiarimento concettuale. In
                        primo luogo ciò che è contenuto nel concetto di analisi. Nel
                        linguaggio comune si sente per lo più parlare delle analisi dei 
                        chimici. Un certo preparato, per esempio, ha grande smer-
                        cio per la sua azione eccellente.I buoni affari del produtto-
                        re di questo preparato incuriosiscono gli altri produttori, che
                        ne portano un campione al chimico, in modo che lo analizzi.
                        Il chimico deve procedere metodicamente per scomporre il 
                        preparato nei suoi componenti. Sciogliere l’enigma.
                    </p>
                    <p>
                        In un altro caso un alimento ha conseguenze dannose per 
                        la salute. Anche in questo caso deve intervenire il chimico, 
                        per evidenziare con chiarezza, mediante l’analisi, i compo-
                        nenti nocivi. In entrambi i casi il dato è un tutto costituito da 
                        diverse parti che sono dapprima sconosciute;
                    </p>
                <pb/>
                    <p>
                        ciò che è cercato sono i componenti.
                    </p>
                    <p>
                        Nella nostra attività i motivi e le ragioni per analizzare 
                        qualcosa, naturalmente, sono diversi. Non facciamo analisi né 
                        di opere che vorremmo copiare, né di quelle che non ci con-
                        vincono.
                    </p>
                    <p>
                        Noi ricerchiamo le vie che qualcun altro ha percorso nella 
                        creazione della propria opera, affinché, conoscendole, ci si 
                        metta su un proprio cammino. Questo tipo di considerazio-
                        ne deve preservarci dal concepire l’opera come qualcosa di 
                        rigido, invariabilmente stabilito. Grazie a queste esercitazio-
                        ni dovremmo poterci preservare dall’atteggiamento di chi si 
                        avvicina di soppiatto al risultato dell’opera, per coglierne in
                        tutta fretta ciò che è immediatamente a portata di mano, e 
                        con questo bottino scappare via.
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        È un peculiare tipo di analisi [3] quella che consiste nell’inda-
                        gare l’opera a partire dagli stadi del suo sorgere. Ho scelto per 
                        questo tipo di analisi la parola genesi. Anche il primo libro di 
                        Mosè, che si occupa della creazione del mondo, si chiama il 
                        Genesi. Vi è scritto: il primo giorno Dio creò, il secondo giorno, 
                        e così via. Il mondo che ci circonda è articolato storicamente.
                    </p>
                    <p>
                        Noi siamo artisti della figurazione (Bildner), la nostra
                        azione è quella di produrre opere, ci muoveremo quindi natu-
                        ralmente in ambito soprattutto formale. Senza per ciò dimen-
                        ticare che prima dell’inizio formale, o, più semplicemente, 
                        prima del primo tratto di matita, c’è un’intera preistoria, che
                        non è però solo il desiderio di espressione, il piacere che gli 
                        uomini ne ricavano, non si riduce alla necessità esteriore di 
                        esprimersi, ma è anche uno stato universale dell’umanità, la 
                        cui direzione è detta visione del mondo [Weltanschauung], 
                        stato che con interna necessità ora qui ora là preme per ma-
                        nifestarsi.
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        Sottolineo questo punto affinché non sorga il malinteso 
                        per cui l’opera consisterebbe esclusivamente di forma.
                    </p>
                    <p>
                        Ma, per altro verso, devo sottolineare con maggior forza 
                        che non ci serve a nulla la più precisa e scientifica conoscenza 
                        della natura delle piante, degli animali, della terra e della sua 
                        storia, delle stelle, se non abbiamo tutta l’attrezzatura neces-
                        saria per la sua rappresentazione. Che non ci serve a nulla la 
                        più spirituale concezione dell’armonia di queste cose nell’uni-
                        verso, se non siamo anche, secondo la direzione di quello sta-
                        to dell’umanità, attrezzati di forme. Che non ci serve a nulla
                        l’animo più profondo, l’anima più bella, se non abbiamo a di-
                        sposizione le forme a ciò appropriate.
                    </p>
                    <p>
                        Per noi si tratta di rinunciare al colpo di fortuna isolato 
                        che può portare onore per una volta al dilettante con un ope-
                        re riuscita [, e a noi forse disonore passeggero], e che come 
                        caso singolo può perfino essere tale da mettere in imbarazzo 
                        un professionista.
                    </p>
                <pb/> 
                    <p>
                        Fatte queste premesse generali, inizio proprio dove inizia 
                        la forma figurativa: dal punto che si mette in movimento.
                    </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
